［保育］皇都戲院獲古諮會評為一級歷史建築 清拆危機未除

歷史價值評級唔同法定古蹟，就算佢係一級（一級最大，三級最細），都無法定效力，今次呢度新世界收購已經差唔多完成，可能逃唔過上次山頂何東花園作為一級歷史建築畀人清拆嘅命運

［原文］

皇都戲院早前被評為三級歷史建築，後獲評審小組建議列二級建築。古諮會委員經討論後，決定將其評為一級歷史建築。古物諮詢委員會今日審議五座建築物的歷史評級，包括舊皇都戲院、中環閣麟街民房遺跡、灣仔史釗域道6號戰前轉角唐樓、瑪利諾神父宿舍及盧吉道27號大宅。

古物諮詢委員會今日審議五座建築物的歷史評級，包括舊皇都戲院、中環閣麟街民房遺跡、灣仔史釗域道6號戰前轉角唐樓、瑪利諾神父宿舍及盧吉道27號大宅。
皇都戲院樓頂的外露式拱架設計獨特，乃英皇道的著名地標。（余俊亮攝） 皇都戲院樓頂的外露式拱架設計獨特，乃英皇道的著名地標。（余俊亮攝）
原本建議二級 終評一級建築

皇都戲院於1952年開幕，原名為璇宮戲院，為戰後全港最古老的單棟型「劇院式戲院」，於1997年結業，現址後改作商店及桌球室。樓頂的外露式拱架設計獨特，乃英皇道的著名地標。今年3月，國際保育專業組織（Docomomo International）發出「文物危急警示」，形容該拋物線桁架設計為全球獨一無二，促請政府避免清拆。

今年4月及9月，古諮會曾開會討論該戲院的歷史評級，由於開會時公眾仍有最新資料提出，最後決定押後評級，讓古蹟辦深入研究。經評審小組實地視察後，建議提升評級至二級。
會上，不少古諮會委員認為皇都戲院應評為一級。委員之一、香港歷史博物館前總館長丁新豹指，璇宮戲院作為戲院的社會價值屬地區性水平，但作為演藝場所，在中環大會堂出現之前，它的影響為全港性。另一委員、金發局人力資源小組召集人倪以理表示，皇都戲院見證香港電影舞台的變化，亦是當時戰後市民的唯一娛樂。最後，委員投票過半數贊成評為一級建築。

會後，古蹟辦將會把最新評級上載至古諮會網頁，並進行一個月的公眾諮詢，市民可就此表達意見。